蘋論：美國聽見的 中共港共永遠聽不見 - 李平

蘋論：美國聽見的 中共港共永遠聽不見 - 李平

當美國國會以立法回應港人對民主、自由的訴求時，林鄭月娥還在重兵保護下舉辦對話騷、扮聽民意。價值觀的差異，讓中美、中港猶如生活在不同時空。美國國會議員是真心聆聽，所以遠隔重洋都看得到、聽得到港人的呼聲，並能作出適切的回應；而中共港共從來不在意香港民意，無心聆聽，就算百萬人響徹耳邊的怒吼也置若罔聞，再建幾個對話平台、再辦幾場對話騷又能改變甚麼？中共越是炮轟美國干預香港事務，就是越把港人推向美國。

相關新聞：迴避政改 反指一國兩制有底線

特府中聯辦表現反常

美國參眾兩院的外交委員會極速審議通過《香港人權與民主法案》，可望下月交眾議院全體會議審議。這個法案的最大即時意義，一如美國眾議員麥考爾（Michael McCaul）所說，就是「向北京發出明確訊息，那就是殘暴無情的行為會有後果」。要承擔這種後果的，當然包括香港的官員、警察。

對美國國會立法回應港人抗爭，中共的反應近乎歇斯底里。在美國議員眼中，香港的抗爭是「民主與獨裁、自由與暴政、自由與壓迫之間的戰鬥」。而在中共眼中，港人任何對專制政權的反抗都是「踐踏了道德底線，突破了法治底線，挑戰一國兩制的原則底線」。這種價值觀的差異，決定了中美在香港問題上的衝突難以找到妥協點。

當中方喝令美方「立即停止推動審議有關涉港法案」時，是不是在干涉美國內政？當中方敦促美方「立刻停止推動涉港議案的玩火把戲」時，是不是太替對手操心了，中方不就等着看美方玩火自焚嗎？當中方警告美方「一意孤行只會搬起石頭砸了自己的腳」時，是不是像貿易戰那樣，北京的腳已被砸痛砸傷了？

令人意外的是，相對於中國外交部、外交部駐港公署、港澳辦聲嘶力竭的抗議，特區政府和中聯辦表現反常，竟然沒有即時抗議。為甚麼？如果中環、西環又行埋一齊高調抗議，不只會坐實美國國會議員對一國兩制的質疑，也會讓港官或在香港的共幹，直接撞到美國新法例的槍口。當然，林鄭還有一個藉口，忙於舉辦與市民的第一場對話。

可笑，特首上任兩年多才第一次與市民直接對話。更可笑，市民上千萬人次上街高呼「五大訴求、缺一不可」，林鄭聽不到嗎？還要在重兵守衞會場、騷擾周邊學校的情況下舉辦一場個人「伊館演唱會」？

對話給中共公關藉口

這齣戲要演給誰看呢？一是中共領導人及中國民眾。對中國民眾來說，香港高官這樣與市民對話，就是一國兩制的示範，他們何敢奢望與中共高官對話？二是美歐領導人。畢竟，對話、妥協永遠是國際社會解決政治衝突的理想模式，林鄭的對話騷還會有一定的自欺欺人的功用，至少給中國領導人在回應國際輿論質疑時有一個公關藉口：特區政府有聆聽民意、回應訴求。

然而，香港的逆權運動早已超越了立法爭議的範疇，中共港共聯手把這場運動提升到港人為捍衞自由法治、爭取民主普選而戰的層次。林鄭月娥連引咎辭職的自由都沒有、連撤回《逃犯條例》修訂的自主權都沒有，何來重啟政改、推動雙真普選的權力與意願？

美國國會議員對香港逆權運動的認知，是基於民主國家對民意的尊重，而中共港共最缺乏的就是對民意的聆聽與敬畏，反而視這場運動是「外部勢力和反中亂港勢力鼓動、縱容」的結果。如此顛倒黑白，為自己洗脫罪責，顯然無意聆聽港人對民主、法治的訴求，只會讓香港民意更向美國傾斜，讓中共港共的腳被砸得更狠。

李平
周一至周六刊出

相關新聞：千人要求會面 特首困伊館

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)

迴避政改 反指一國兩制有底線
千人要求會面 特首困伊館
出席者失望：官腔難紓民憤
演員拖「五大訴求」苦行
抗爭者拒收貨：鱷魚淚都谷唔出
學者：長遠難避談獨立調查警暴
灣仔變死城 垃圾桶被消失
學生、社福界人鏈堅持五大訴求
警駐重兵 運催淚彈入場
安檢嚴密 記者唇膏被扣
美擴制裁 黑官黑警累全家
眾議員：可研庇護港政治犯
商界反游說「做畀大陸睇」
京強烈反彈 憂禁官員赴美
西環集中營：北京頭上一把刀 難再硬推惡法
獨立記者爆料：十．一前警暴升級
8.31證人：警打人後阻治療
兄捱警踢 弟反擊：有血有肉非object
「三罷」文宣 百萬大道開花
港大校友提動議 促林鄭辭任校監
九龍城200中學生誓師 捍衞良知
無學生肯升旗 校長焗上陣
疑影大頭 追打途人休班一柴遭圍毆
市民罷搭 港鐵客量三年新低
法律學者：港鐵、國泰侵人權應道歉
《榮光》Apple突下架 掀河蟹疑雲
醫管局CEO發電郵：公院非示威場所
6.12反惡法二讀 六男涉非法集結
9.1涉追斬示威者 運輸工庭外兇記者
徐子見遭警濫捕 入稟索償
陳浩天被控襲警 非法集結
紅色恐怖 反送中留學港生遭狙擊
陸生同情抗爭港人 家屬收國安警告
反送中新聞照 蘇黎世展出有圖有真相 是使命是鬥心
岑子杰披甲 盼200萬人奮戰
「荃灣海岸連線」誓踢走隱形建制派
五大訴求響遍社區對話騷市民轟警暴 林鄭耳邊風

美國佬到底知唔知